\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\begin{center}
\Large\textbf{APS -- Lógica e Matemática Discreta 2025.2} \\
\vspace{0.3cm}
\large Professor: Fillipe Resina \\
\vspace{0.5cm}
\textbf{Modelando um Mundo com Lógica de Primeira Ordem: Warcraft III e Expansões} \\
\vspace{0.5cm}
\textbf{Integrantes:} Matheus Luciano Alves de Oliveira Silva \\ Yuri Henrique da Cunha Santos
\end{center}

\section*{1. Objetivo}
Aplicar os conceitos de Lógica de Primeira Ordem para representar formalmente um cenário fictício, baseado na história de \\textit{Warcraft III: Reign of Chaos} e \\textit{The Frozen Throne}, utilizando predicados, quantificadores e regras de dedução natural. Em seguida, o modelo foi implementado em Prolog para teste de inferências automáticas.

\section*{2. Cenário: O Mundo de Warcraft III}
O universo de Warcraft apresenta diversos agentes e entidades com relações complexas de poder, corrupção e alianças. Nesta modelagem, consideramos personagens principais: \\textbf{Arthas, Illidan, Thrall, Jaina, Sylvanas, Kel'Thuzad, Mal'Ganis, Archimonde, Lady Vashj} e objetos relevantes: \\textbf{Frostmourne, Frozen Throne, Tome of Power}.\newline
A narrativa centra-se na corrupção de Arthas, a busca de poder de Illidan e o conflito entre raças (Humanos, Orcs, Elfos Noturnos, Mortos-Vivos e Demônios).

\section*{3. Predicados, Funções e Constantes}
\subsection*{Predicados}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
  \item human(x): x é humano.
  \item orc(x): x é orc.
  \item nightelf(x): x é elfo noturno.
  \item undead(x): x é morto-vivo.
  \item demon(x): x é demônio.
  \item hero(x): x é herói.
  \item king(x): x é rei.
  \item wields(x,o): x empunha o objeto o.
  \item corrupted\_by(x,y): x foi corrompido por y.
  \item killed(x,y): x matou y.
  \item seeks(x,o): x busca o objeto o.
  \item commands(x,y): x comanda y.
  \item ally(x,y): x é aliado de y.
  \item leader\_of(x,f): x é líder da facção f.
  \item became(x,t): x tornou-se t (mudança de papel).
  \item artifact(o): o é artefato.
\end{itemize}

\subsection*{Constantes}
\textit{arthas, illidan, thrall, jaina, sylvanas, kelthuzad, malganis, archimonde, frostmourne, frozenthrone, tome\_of\_power, king\_terenas, scourge, nightelves, lich\_king, lich\_figure.}

\section*{4. Fórmulas em Lógica de Primeira Ordem}
\begin{enumerate}
  \item human(arthas)
  \item hero(arthas)
  \item artifact(frostmourne)
  \item $\forall x (wields(x, frostmourne) \rightarrow corrupted\_by(x, frostmourne))$
  \item wields(arthas, frostmourne)
  \item $\forall x (corrupted\_by(x, frostmourne) \rightarrow became(x, lich\_figure))$
  \item $\forall x\forall y (killed(x,y) \wedge king(y) \rightarrow traitor(x))$
  \item king(king\_terenas), killed(arthas, king\_terenas)
  \item $\forall x (demon(x) \rightarrow \neg hero(x))$
  \item $\exists x (became(x, lich\_king) \wedge commands(x, undead\_faction))$
  \item seeks(illidan, tome\_of\_power)
  \item $\forall x (seeks(x, tome\_of\_power) \wedge artifact(tome\_of\_power) \rightarrow \neg ally(x, nightelves))$
  \item undead(kelthuzad)
  \item $leader\_of(arthas, scourge) \rightarrow commands(arthas, scourge)$
\end{enumerate}

\section*{5. Dedução Natural}
\subsection*{Dedução A — Arthas torna-se uma figura Lich}
\textbf{Premissas:}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
  \item $\forall x (wields(x, frostmourne) \rightarrow corrupted\_by(x, frostmourne))$
  \item wields(arthas, frostmourne)
  \item $\forall x (corrupted\_by(x, frostmourne) \rightarrow became(x, lich\_figure))$
\end{enumerate}
\textbf{Prova:}
\begin{enumerate}
  \item Pela (1), instanciando para Arthas: $wields(arthas, frostmourne) \rightarrow corrupted\_by(arthas, frostmourne)$
  \item De (2) e (1) por Modus Ponens: $corrupted\_by(arthas, frostmourne)$
  \item Pela (3), instanciando para Arthas: $corrupted\_by(arthas, frostmourne) \rightarrow became(arthas, lich\_figure)$
  \item De (2) e (3) por Modus Ponens: $became(arthas, lich\_figure)$
\end{enumerate}
\textbf{Conclusão:} Arthas tornou-se uma figura Lich.

\subsection*{Dedução B — Arthas é um traidor}
\textbf{Premissas:}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
  \item $\forall x\forall y (killed(x,y) \wedge king(y) \rightarrow traitor(x))$
  \item killed(arthas, king\_terenas)
  \item king(king\_terenas)
\end{enumerate}
\textbf{Prova:}
\begin{enumerate}
  \item Pela (2) e (3): $killed(arthas, king\_terenas) \wedge king(king\_terenas)$
  \item Pela (1), instanciando Arthas e Terenas: $killed(arthas, king\_terenas) \wedge king(king\_terenas) \rightarrow traitor(arthas)$
  \item De (1) e (2) por Modus Ponens: $traitor(arthas)$
\end{enumerate}
\textbf{Conclusão:} Arthas é um traidor.

\section*{6. Implementação em Prolog}
\begin{verbatim}
% war3.pl -- base de conhecimento
human(arthas).
hero(arthas).
king(king_terenas).
killed(arthas, king_terenas).

human(jaina).
orc(thrall).
nightelf(maiev).
undead(kelthuzad).
demon(malganis).

artifact(frostmourne).
artifact(tome_of_power).
wields(arthas, frostmourne).
seeks(illidan, tome_of_power).

corrupted_by(X, frostmourne) :- wields(X, frostmourne).
became(X, lich_figure) :- corrupted_by(X, frostmourne).
traitor(X) :- killed(X, Y), king(Y).
leader_of(arthas, scourge).
commands(X, scourge) :- leader_of(X, scourge).
became(X, lich_king) :- became(X, lich_figure), leader_of(X, scourge).
enemy_of(illidan, nightelves) :- seeks(illidan, tome_of_power).
\end{verbatim}

\section*{7. Consultas e Resultados Esperados}
\begin{enumerate}
  \item ?- corrupted\_by(arthas, frostmourne). \textbf{true.}
  \item ?- became(arthas, lich\_figure). \textbf{true.}
  \item ?- traitor(arthas). \textbf{true.}
  \item ?- became(arthas, lich\_king). \textbf{true.}
  \item ?- enemy\_of(illidan, nightelves). \textbf{true.}
\end{enumerate}

\section*{8. Conclusão}
O modelo proposto representa de forma lógica a transição de personagens e eventos principais de Warcraft III. As inferências automáticas comprovam a coerência da base de conhecimento e a aplicação correta da Lógica de Primeira Ordem e do raciocínio dedutivo em Prolog.

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Data de Entrega:} 05/11/2025 \\
\textbf{Repositório GitHub:} (inserir link na entrega)

\end{document}
